许多人帮助完成了这本书，特此致谢：\\
\par
感谢 John Carmack、John Romero 和 Dave Taylor 分享他们关于 \doom{} 开发的回忆并回答我许多问题。\\
\par
感谢在痛苦的校对过程中慷慨付出时间的朋友们：Aurelien Sanglard、Jim Leonard、Dave Taylor、Jonathan Dowland、Christopher Van Der Westhuizen、Eluan Miranda、Luciano Dadda、Mikhail Naganov、Leon Sodhi、Olivier Cahagne、Andrew Stine 和 John Corrado。\\
\par
感谢 Simon Howard，不仅校对还向 git 仓库提交了 PR。他的努力在截止日期逼近时节省了无数小时。\\
\par
感谢 Stephane Lopez。我从未忘记第一次在他的 IBM PS2 486 SX 33Mhz 上看到 \doom{} 运行的情景。那把清脆的键盘也让我开始长期热爱好键盘。\\
\par
感谢 Jim Leonard，他再次志愿贡献时间与对音频硬件和软件的百科全书式知识（Roland 一节大量基于他的文章）。\\
\par
感谢 Foone Turing，提供他们的一整套 386、486 与 ISA/VLB VGA 卡来精确测量 \doom{} 性能。\\
\par
感谢 \cw{doomworld.com} 创始人 Andrew Stine，分享他对 \doom{} 的百科全书式知识并帮我联系到合适的人。\\
\par
感谢 James Miller 和 Leon Zawada 研究并发现背景来源。James 还收集并拍摄了塑形 \doom{} 武器所用的所有玩具道具。\\
\par
感谢 Black Hole, Inc 的创始人兼老板 Rob Blessin，回答我关于 NeXT 的所有问题，帮助我组装 NeXTstation，并借给我稀有的 NeXTdimension 板。如果你想修复或入手 NeXT，Rob 很可能是很好的起点。\\
\par
感谢 PCDoom-v2 作者 Alexey Khokholov。他的回移植帮助生成了准确的性能指标。\\
\par
感谢 Alexandre-Xavier Labont\'e-Lamoureux 提供补丁，恢复 PCDoom-v2 中的 C 绘图例程。\\
\par
感谢 Slade3 作者 Simon Judd，这个地图编辑器用于创建展示渲染器特殊方面的地图。\\
\par
感谢 Colin Reed 和 Lee Killough 以及他们的节点构建器 BSP 5.2，用于将地图注入 \doom{} 引擎。\\
\par
感谢 Chocolate \doom{} 的开发者们，我对其做了大量 hack 来生成许多解释性截图。\\
\par
感谢 Bruce Naylor 抽时间接受采访，并用他对 BSP 的大师级知识启发我。\\
\par
感谢 John McMaster 提供 Intel 486 与 Motorola 68040 CPU 的超高分辨率照片。\\
\par
感谢 Romain Guy 拍摄我的 486 主板、NeXTCube 主板与 NeXTDimension 主板的照片。\\
\par
感谢 Samuel Villarreal 找到 BFG 美术的来源并逆向 \doom{} 主机版的动画火焰。\\
\par
感谢 Rebecca Heineman（\doom{} 3DO 作者）对 3DO 章节进行校对与事实核查。\\
\par
感谢 Songbird Productions 的创始人兼老板 Carl Forhan 发布 \doom{} Jaguar 源代码并回答我的问题。\\
\par
感谢 Leon Sodhi 分享他对 \doom{} 墙面渲染的研究。\\
\par
感谢 John Corrado 分享他对 visplanes 的知识。\\
\par
感谢 Matthew S Fell，《非官方 \doom{} 规格》作者，这对构建本书中的地图可视化工具至关重要。\\
\par
感谢 Alexandre-Xavier Labont\'{e}-Lamoureux 提供展示抖动与光照减弱的 SNES 截图。\\
\par
感谢 Victor "Viti95" Nieto 对惊人的 fastDOOM 移植所作贡献。\\
\par
感谢 Aiden Hoopes、Alexandre-Xavier Labont\'{e}-Lamoureux (axdoomer)、Anders Montonen、coucouf、Bartosz Pikacz、Bartosz Taudul、Boris Faure @billiob、Brandon Long、Brian Gilbert @troldann、Chris @JayceAndTheNews、Daniel Lo Nigro、Daniel Monteiro、Davide Gualano @davesio、George Todd、Guilherme Manika、Jamis Eichenauer、John Corrado、Klaus Post、Marcel Lanz、Marcell Baranyai、Marco Pesce、Marcus Dicander、Matt Riggott、Matthieu Nelmes、Miltiadis Koutsokeras、Olivier Cahagne、Olivier Neveu、Patrick Hresko、phg、Richard Adem @richy486、Rory Driscoll、Ryan Cook、Sam Williamson、Steve Hoelzer、Tor H. Haugen @torh、tronster、Tzvetan Mikov、Vasil Yonkov、Frank Polster、Boris Chuprin、Rory O'Kenny、Linus S. (PistonMiner)、Vincent Bernat、J.A Rubio 和 Daniel Karlsson 报告勘误。\\
