\textit{Game Engine Black Book: \doom{}} 于 2018 年 12 月 10 日首次出版，正好是游戏在 1993 年 12 月 10 日发布的 25 周年。此后的时间里，说 \doom{} 世界蓬勃发展都显得过于保守。\\
\par
\doom{} I 获得了巨大成功，深受评论界与玩家喜爱。单价 9 美元时，游戏很快就能每天赚到 10 万美元。据 Sandy Petersen 说，游戏在第一年“卖出了几十万份”。专家估计从发布到 1999 年，实体销量约 200–300 万份。1995 年曾估计 \doom{} 的安装量超过 Microsoft Windows 操作系统。\\
\par
续作 \doomii{}: Hell on Earth 于 1994 年发布，同样口碑极佳并超出销售预期。为发售备货超过 60 万份，但一个月内就售罄。该作是 1994 年美国销量最高的电脑游戏。1996 年它排名第 10，当年仅在该地区就售出 322,671 份并获得 1260 万美元收入。\\
\par
id Software 之后暂时转向 Quake 品牌的开发，直到 2004 年 8 月发布 \doom{} III。该作展现了动态阴影等技术实力，玩法节奏被放慢以匹配恐怖电影的氛围。它再次获得评论家好评，并成为 id 的又一成功作品。两年内售出 76 万份，总收入 3240 万美元。到 2007 年，该作累计售出超过 350 万份，成为 id 当时最成功的项目。\\
\par
\doom{} 4 的开发始于 2007 年，但多年处于搁置状态。经历动荡的开发过程和取消传闻后，id Software 于 2016 年发布了 \textit{Doom}（与系列首作同名）。它因回归快节奏与创新机制而备受赞誉。该作在 2016 年 5 月成为美国第二畅销的实体游戏，销量达 50 万份。到 2017 年 7 月，该作在 PC 上销量达 200 万份。\\
\par

\thispagestyle{plain} % Trick to remove header




1993 年的 \doom{} 团队在岁月中各奔前程，但项目带来的声望与影响一直伴随他们的职业生涯。\doom{} 之前，John Romero 曾著名地表达过想达到 Apogee 的 Scott Miller 与 George Broussard 那样的成功，他据说对 John Carmack 说过：\\
\par
 \rawfq{他们开的是牛逼的车，而我们开的是破车。是时候狠狠干一票了。}\\
 \par
\doom{} 之后，“破车”不复存在。Romero 的 Ferrari Testarossa（改装了与引擎连接的 COM 口）和 John Carmack 的 Ferrari F-40 在游戏与编程圈都颇为知名。\\
\par
除了销量与名声，\doom{} 在 1997 年 12 月 23 日开源源代码后进入了新的维度。随后出现了数百个移植版本，至今仍有不少在活跃开发，其中包括：LinuxDoom、DOOM 95、DosDoom、Chocolate Doom、ZDoom、BOOM、EDGE、Doom Legacy、Doom Retro、Crispy Doom、Doomsday Engine、GZDoom、csDoom、MBF、PrBoom、3DGE、Risen3D、QZDoom、Skulltag、ZDaemon、Odamex、SMMU、PrBoom+、Zandronum 和 Eternity Engine——这还只是最著名的一部分。\\
% \par
% In an amusing turn of events, id Software used the \textit{PrBroom} port project code to release \textit{Doom Classic} on iOS.\\
\par
\vspace{10pt}
\b{个人备注：}\\
\par
\doom{} 在我心中占有特殊位置。作为一个 24 岁、只会 Java 的移民来到多伦多时，这是我用来学习 C 并提升技能的代码库。它是我用来自我对标的质量标杆。也正是我所称的“id Software 大学”让 Google 注意到我，并最终给我工作邀请——这曾是我认为不可能实现的事。\\
\par
本书的标题 \textit{Game Engine Black Book} 是向 Michael Abrash 致敬。他的 \textit{Graphics Programming Black Book} 中的解释解开了 Quake 最困难的部分。Michael 的书里有一句话与我产生共鸣。我一直试着遵循它，到目前为止它确实帮助了我。也许你也会从中得到启发，并像它引导我一样引导你。\\
\par
\fq{如果你做自己热爱的事，并尽可能做到最好，好事情终究会发生。不一定很快，也未必容易，但只要坚持，它们就会到来。}{Michael Abrash}
\rawdrawing{ports}
\thispagestyle{plain} % Trick to remove header
