1993 年是一个神奇的年份，胜过其他任何一年。那是唯一一次我们作为一个团队挑战自己，去创造一款和我们当时能想象的一样优秀的游戏。在 \doom{} 之前我们没有那样挑战自己，之后也没有。那是个值得冲向星空的时刻。\\
\par
令人难以置信、也许也有些天真的是，我们列出了计划实现的技术魔法清单，并在 1993 年 1 月的新闻稿中大胆宣称，\doom{} 将成为全球生产力损失的主要来源。我们真心相信这一点，并在那一年拼命让它成真。我不建议在项目一开始就写新闻稿，尤其是那样的新闻稿。\\
\par
在制作 \doom{} 的过程中，我们做了许多新的事情。这是我们的第一款 3D 游戏，引擎摆脱了公司从一开始就受限的 2D 范式——即便在 Wolfenstein 3D 和 Spear of Destiny 中，至少在地图布局上仍然如此。我们想用录像机扫描武器和怪物，因为这次我们用的是真正的工作站——史蒂夫·乔布斯的 NeXTSTEP 电脑与操作系统。\\
\par
制作 \doom{} 很困难。我们与创意总监 Tom Hall 一起打造一个更黑暗主题的游戏，而他是个极其积极的人，这与他的设计理念相悖。他通过编写 \doom{} 圣经奠定了最初的设计基础，提出了几个我们从未实现的概念，其中一些在 2016 年的重启版里得以呈现。\\
\par
这套引擎具有革命性，因为它呈现了人们此前从未在电脑屏幕上见过的世界：倾斜的墙与走廊在远处逐渐变暗。有人称之为高帧率噩梦，但它是一场高辛烷值的狂欢，让所有人看到了 PC 游戏未来的潜力。今天的第一人称射击游戏都能追溯到这款游戏，它凝练了射击游戏应有的本质：平衡的武器、阴险的关卡设计、相辅相成的敌群，以及大量高速动作。\\
\par
整整一年我们不断调整、添加和移除元素，让游戏恰到好处。得分与生命数这些我们从街机时代带来的遗留被删除了。支撑得分的物品也被移除。游戏因此更好，这些选择也影响了我们未来的设计。\\
\par
Bruce Naylor 的二叉空间分割（BSP）应用在 3D 渲染速度上是巨大的进步，而抽象化的关卡设计风格打破了游戏在 20 年里被 90 度迷宫墙体束缚的陈规。这是全新的体验：有贴图地板和天花板、楼梯、平台、门，以及闪烁的灯光。我们喜欢这样的设计调色板，它与我们设定的主题——地狱——非常契合。\\
\par
作为一个团队，我们玩了多年的《龙与地下城》。我们的主要战役被传送到物质位面的恶魔摧毁殆尽，这给了我们恶魔入侵的灵感，但我们决定把它放在未来，这样可以拥有强力武器。况且地狱与科幻的组合太棒了，不能忽视。我们甚至觉得故事线也因此略显新鲜。\\
\par
编写 DoomEd 地图编辑器是个梦。我终于在一个真正的操作系统上使用了令人惊叹的编程语言 Objective-C，并以我此前从未体验过的方式编程。1120x832 分辨率的显示器让我们能以 DOS 下无法做到的方式观看游戏。使用这些未来工具对我们帮助巨大。\\
\par
我们做的全新事情太多了，令人目眩。我们使用高端工作站、全新的 3D 引擎（带来惊人的图形与设计表达）、对游戏精灵的图形扫描，并首次在游戏中加入多人模式，我称之为 Deathmatch，因为这个名字再合适不过。\\
\par
加入多人合作与死亡竞赛模式改变了一切。我们知道像 \doom{} 这样快速而夸张的游戏玩法会宣告新时代。我想象着 E1M7 两名玩家在一个大房间里互射火箭的画面，这让我兴奋得不亚于当年听到 Wolfenstein 3D 的链锯枪音效。\\
\par
我们迫不及待地想看玩家用我们的游戏做什么，所以确保它开放并允许修改我们所有的数据。我们希望人们能更换纹理、声音，制作大量新关卡。我们让玩家终于能让我们玩到他们的创作。这是一次重大举措，最终也促成了源代码发布。打开你的游戏，你的粉丝就会拥有它，并在你离开后继续让它保持生命力。\\
\par
对于我们的小团队来说，我们从容应对这些巨大变化，并尽量把它们发挥到极限。我们在技术上的拉伸与在设计上的探索相匹配。我觉得我们撞上了很多墙，却又翻过了它们。1993 年 8 月 Tom Hall 离开后，我们很快聘请 Sandy Petersen 进行最后冲刺的帮助。Dave Taylor 也加入进来补足游戏内容。\\
\par
六名开发者让我们成为一支紧密的团队。Adrian 和 Kevin 自信地扛起美术工作，而 John Carmack 负责代码的核心。我喜欢能试玩他们所有的产出，并在游戏环境里加入了不少自己的代码，来支持我的关卡设计和 Sandy 的关卡设计。完成时，我们知道自己做出了相当了不起的东西。我们迫不及待想让所有人看到。\\
\par
这是一段令人惊叹的 25 年，我首先必须感谢让这一切成为可能并一直让它保持生命力的粉丝，以及一直支持 \doom{} 多次迭代的游戏媒体。你们对我们工作的认可意义重大。我也要感谢 John、Adrian、Tom、Sandy、Dave 和 Kevin。正是我们疯狂的梦想让 \doom{} 成为可能。最后，我要感谢当前的 \doom{} 团队在最新 \doom{} 上的出色工作（我完全没有参与，只是个玩家）。和所有人一样，我对 \doom{} Eternal 无比期待。\\
\par
那么，为“撕裂与撕碎”的四分之一个世纪干杯！\\
\par
干杯，\\
\par
—— John Romero\\
\par
\thispagestyle{plain} % Trick to remove header
