PC 版的成功与惊人的销量使它成为任何主机发行商都极度渴望的作品。从 1994 到 1997 年，\doom{} 被移植到当时六大主机系统，效果参差不齐。\\
\par
% \begin{itemize}
%    \item 1994: Atari Jaguar and the Sega 32X.
%    \item 1995: Super Nintendo and Sony Playstation.
%    \item 1996: 3DO.
%    \item 1997: Sega Saturn.
% \end{itemize}
% INSER ARRAY HERE: Console, Year, Authors, Avg framerate, price, CPUS, RAM.
% \bigskip

% \begin{figure}[H]
% \centering  
% \begin{tabularx}{\textwidth}{ L{1}  R{1} R{0.5} R{0.5} R{0.5} R{0.5} }
%   \toprule
%    \textbf{Year} & \textbf{System} & \textbf{\#CPUs} & \textbf{RAM} & \textbf{Resolution} & \textbf{Price} \\
%   \toprule 
%             1994 & Atari Jaguar.   &  5              & 2 MiB.       &  320x240            & BLA\\
%             1994 & Sega 32X        &  3              & ISA-8        &  8                  & BLA\\
%             1995 & Super Nintendo  &                 & ISA-16       & 13                  & BLA\\
%             1995 & Sony Playstation&                 & VLB          & 24                  & BLA\\
%             1996 & 3DO             &                 & VLB          & 24                  & BLA\\
%             1997 & Sega Saturn     &                 & VLB          & 24                  & BLA\\
%    \toprule
%  \end{tabularx}
% \caption{Ports of \doom to video game console from 1995 to 1997}
% \end{figure}

当时正值四年“主机大战”，主机按“位数”划分代际。第三代 8 位 NES 与 Sega Master System 已经退出舞台。第四代 16 位机由 Nintendo 的 SNES、Sega 的 Genesis 与 Turbografx-16 组成，步入末期。第五代 32 位机开始出现，包括 Sony 的 PlayStation 与 Sega 的 Saturn，而市场部门试图把一些系统宣传成 64 位，包括 Nintendo 64 与 Atari Jaguar\footnote{在此之后，消费者意识到这套命名的荒谬，“位数”很快被遗忘。}。回望，这是一个硬件创新频出的丰富时代，与 2018 年 Sony 对 Microsoft、主机差别仅在名字上的格局形成鲜明对比。\\
\par
\doom{} 引擎基于核心与系统特定子系统的架构，似乎暗示移植到主机很容易。但事实恰好相反。从资源受限的设计权衡到疯狂的时间表，每个版本都有独特且丰富的故事。\\
\par
技术上，常见问题是内存限制。PC 最低需求为 4 MiB，而无法要求玩家为主机加内存。开发者有时只能在 512 KiB 的 RAM 上工作，仅为原版的八分之一。\\
\par
第二个技术难题是面对异构硬件。PC 围绕单一“大铁”CPU 设计，而主机是由一群处理器组成。


\section{Jaguar (1994)}
\subfile{port_jaguar} 

\section{Sega 32X (1994)}
\subfile{port_x32} 

\section{Super Nintendo (1995)}
\subfile{port_snes}

\section{Playstation 1 (1995)}
\subfile{port_psx}

\section{3DO (1996)}
\subfile{port_3do}

\section{Saturn (1997)}
\subfile{port_saturn}
